<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://jonatassc.github.io/PB/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://jonatassc.github.io/PB/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-01-29T11:54:19+00:00</updated><id>https://jonatassc.github.io/PB/feed.xml</id><title type="html">Vórtice de Pensamentos</title><subtitle>&quot;O que, então é capaz de nos oferecer uma orientação? Somente a filosofia.&quot; - Marco Aurélio</subtitle><entry><title type="html">Malba Tahan - O homem que calculava</title><link href="https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2024/02/12/Malba-Tahan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Malba Tahan - O homem que calculava" /><published>2024-02-12T14:04:20+00:00</published><updated>2024-02-12T14:04:20+00:00</updated><id>https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2024/02/12/Malba-Tahan</id><content type="html" xml:base="https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2024/02/12/Malba-Tahan.html"><![CDATA[<h2>Malba Tahan - O homem que calculava</h2>
<p><span class="post-metadata" title="Estimated read time"></span></p>
<h5>Reading time: 
  
  
    2 mins
  
</h5>

<p>Quando comecei a ler o livro de Júlio César de Melo e Souza, mais conhecido como Malba Tahan, não tinha muitas expectativas pelo fato de ser uma história que propõe ensinar a matemática de uma forma mais divertida e totalmente diferente do comum. O homem que calculava conta uma história em forma de novela que narrava as aventuras de dois companheiros, o Bagdali (HankTade-Maiá) e o prodígio Beremiz Samir. O primeiro encontro desses dois é bem atípico, Bagdali em seu camelo no caminho de volta para sua terra natal Bagdá, avista um homem sentado em uma pedra e que de repente se levanta e grita “Um milhão, quatrocentos e vinte e três mil, setecentos e quarenta e cinco!”. Intrigado, Bagdali se aproxima e questiona qual seria o motivo da pronúncia de um número tão grande e para sua surpresa o Homem que calculava respondendo de forma bem serena, primeiro contando um pouco de sua história e depois falando que o motivo era, na verdade, porque ele estava contando as folhas que caem das árvores, as flores e as aves que voam nos céus. E a partir dai eles criam um laço de amizade e passam a viajar juntos rumo à Bagdá e, no decorrer desse caminho, Beremiz resolve diversos tipos de cálculos apresentados com os mais diversos tipos de enunciados. Isso por si só não seria o suficiente para entreter o leitor, mas Malba Tahan mostra o quão bom é como escritor, utilizando de diversas características dos povos árabes, como religião e costumes para dar imersão na aventura, além de narrar historias incríveis com desfechos matemáticos e tudo isso sem perder o humor e descontração na maioria do livro. O meu conto favorito sem dúvidas foi o da história do jogo de xadrez, que traz uma narrativa extremamente interessante com um problema que a princípio parecia ser algo simples, mas que, na verdade encobre algo muito maior, trazendo consigo também uma moral reflexiva. Esse foi um livro que me agradou muito e não me arrependo nenhum pouco por ler, a forma como os problemas são expostos mostram que a matemática pode ser abordada de uma forma mais leve e intuitiva e que não precisa sempre ser aquele bicho de sete cabeças que muitas pessoas temem, meu único arrependimento mesmo foi não poder ter contato com essa obra mais cedo em minha vida, tenho certeza que ajudaria a ver a matemática de uma forma diferente.</p>

<p>Júlio César de Melo e Souza foi um escritor brasileiro, nascido no Rio de Janeiro, e foi o grande pioneiro na disseminação da matemática no Brasil. Exímio escritor, possui diversas outras obras com esse mesmo intuito, mas a sua mais famosa é justamente O homem que calculava. Nascido em maio de 1895 e falecido em 1974 com 79 anos, deixou seu legado como escritor do modernismo brasileiro e, além disso, também como professor, pedagogo, conferencista e matemático.  </p>]]></content><author><name></name></author><category term="resenhas" /><summary type="html"><![CDATA[Malba Tahan - O homem que calculava Reading time: 1 min Quando comecei a ler o livro de Júlio César de Melo e Souza, mais conhecido como Malba Tahan, não tinha muitas expectativas pelo fato de ser uma história que propõe ensinar a matemática de uma forma mais divertida e totalmente diferente do comum. O homem que calculava conta uma história em forma de novela que narrava as aventuras de dois companheiros, o Bagdali (HankTade-Maiá) e o prodígio Beremiz Samir. O primeiro encontro desses dois é bem atípico, Bagdali em seu camelo no caminho de volta para sua terra natal Bagdá, avista um homem sentado em uma pedra e que de repente se levanta e grita “Um milhão, quatrocentos e vinte e três mil, setecentos e quarenta e cinco!”. Intrigado, Bagdali se aproxima e questiona qual seria o motivo da pronúncia de um número tão grande e para sua surpresa o Homem que calculava respondendo de forma bem serena, primeiro contando um pouco de sua história e depois falando que o motivo era, na verdade, porque ele estava contando as folhas que caem das árvores, as flores e as aves que voam nos céus. E a partir dai eles criam um laço de amizade e passam a viajar juntos rumo à Bagdá e, no decorrer desse caminho, Beremiz resolve diversos tipos de cálculos apresentados com os mais diversos tipos de enunciados. Isso por si só não seria o suficiente para entreter o leitor, mas Malba Tahan mostra o quão bom é como escritor, utilizando de diversas características dos povos árabes, como religião e costumes para dar imersão na aventura, além de narrar historias incríveis com desfechos matemáticos e tudo isso sem perder o humor e descontração na maioria do livro. O meu conto favorito sem dúvidas foi o da história do jogo de xadrez, que traz uma narrativa extremamente interessante com um problema que a princípio parecia ser algo simples, mas que, na verdade encobre algo muito maior, trazendo consigo também uma moral reflexiva. Esse foi um livro que me agradou muito e não me arrependo nenhum pouco por ler, a forma como os problemas são expostos mostram que a matemática pode ser abordada de uma forma mais leve e intuitiva e que não precisa sempre ser aquele bicho de sete cabeças que muitas pessoas temem, meu único arrependimento mesmo foi não poder ter contato com essa obra mais cedo em minha vida, tenho certeza que ajudaria a ver a matemática de uma forma diferente. Júlio César de Melo e Souza foi um escritor brasileiro, nascido no Rio de Janeiro, e foi o grande pioneiro na disseminação da matemática no Brasil. Exímio escritor, possui diversas outras obras com esse mesmo intuito, mas a sua mais famosa é justamente O homem que calculava. Nascido em maio de 1895 e falecido em 1974 com 79 anos, deixou seu legado como escritor do modernismo brasileiro e, além disso, também como professor, pedagogo, conferencista e matemático.  ]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/MalbaTahan.jpg" /><media:content medium="image" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/MalbaTahan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Meditações - Marco Aurélio</title><link href="https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2023/10/09/medita%C3%A7%C3%B5es-marco-aur%C3%A9lio.html" rel="alternate" type="text/html" title="Meditações - Marco Aurélio" /><published>2023-10-09T16:23:20+00:00</published><updated>2023-10-09T16:23:20+00:00</updated><id>https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2023/10/09/medita%C3%A7%C3%B5es-marco-aur%C3%A9lio</id><content type="html" xml:base="https://jonatassc.github.io/PB/resenhas/2023/10/09/medita%C3%A7%C3%B5es-marco-aur%C3%A9lio.html"><![CDATA[<h2>Meditações - Marco Aurélio</h2>
<p><span class="post-metadata" title="Estimated read time"></span></p>
<h5>Reading time: 
  
  
    1 min
  
</h5>

<p>Nascido em berço esplêndido, Marco Aurélio teve seu primeiro contato com a filosofia aproximadamente aos 23 anos, segundo relatado por Pierre Hadot em seu livro The Inner Citadel. Dedicou uma vida inteira a filosofia, fazendo parte mais especificamente do movimento estoico e sendo lembrado quase que instantaneamente quando se tratando dele. A sua grande fama não é à toa Marco Aurélio foi o último grande imperador romano, permaneceu no poder durante 19 anos e passou à história como um governante culto e dedicado a filosofia. Assumiu o trono em um período de extrema instabilidade militar, sendo bem-sucedido na proteção das fronteiras contra os partas e os germanos. Nascido no ano de 121 D.C. faleceu em uma expedição militar contra os marcomanos no ano 180 D.C.</p>

<p>O livro meditações a princípio não foi um livro escrito com a intenção de ser publicado, mas sim com o intuito de servir como um lembrete diário ao próprio Marco Aurélio de como ele deveria agir, tanto que nos fragmentos e sentenças apresentadas no livro são encontradas diversas reflexões em relação ao caráter e ética pessoais direcionadas a ele mesmo. Se colocando em posição de professor e às vezes também de aluno, muitas das coisas pontuadas por ele podem ser interpretadas pelo leitor como uma forma de disseminação do pensamento estoico e da sua forma de funcionamento na prática. No livro o autor aborda diversos tópicos como a importância da compreensão, caráter, comprometimento com deveres, respeito para com o próximo, retidão e disciplina, além de falar a respeito de questões filosóficas que põem em questão a priorização do autoconhecimento e dos princípios do estoicismo citados por ele, que são: corpo, inteligência e a alma do grego <em>soma, Nous e a psykhé</em> respectivamente. No decorrer dos fragmentos ele chega a aprofundar esses assuntos diversas vezes, fazendo citações e usando diversos termos para explicar como se aplicam na realidade. Mesmo sendo escrito entre os anos de 170 e 180, tem um conteúdo extremamente reflexivo e que se mantém atual e relevante. Com esse escrito Marco Aurélio mostra como era um homem com muitas virtudes e qualidades, de caráter reto, conciso e benevolente. O contexto histórico em que ele se encontrava, a posição que exercia e o fato de ter tido contato com a filosofia favoreceu grande parte de seu pensamento, naquela época a igrejas estavam começando a ter uma certa influência sobre o estado e aos poucos o mundo vinha se transformando cada vez mais, grande parte dessa transformação se deu por conta da transição da igreja católica que aos poucos se tornava cada vez mais relevante ao passo que se associava ao estado, Marco Aurélio viveu justamente em meio a essa transição por mais que ainda estivesse no seu começo.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="resenhas" /><summary type="html"><![CDATA[Meditações - Marco Aurélio Reading time: 1 min Nascido em berço esplêndido, Marco Aurélio teve seu primeiro contato com a filosofia aproximadamente aos 23 anos, segundo relatado por Pierre Hadot em seu livro The Inner Citadel. Dedicou uma vida inteira a filosofia, fazendo parte mais especificamente do movimento estoico e sendo lembrado quase que instantaneamente quando se tratando dele. A sua grande fama não é à toa Marco Aurélio foi o último grande imperador romano, permaneceu no poder durante 19 anos e passou à história como um governante culto e dedicado a filosofia. Assumiu o trono em um período de extrema instabilidade militar, sendo bem-sucedido na proteção das fronteiras contra os partas e os germanos. Nascido no ano de 121 D.C. faleceu em uma expedição militar contra os marcomanos no ano 180 D.C. O livro meditações a princípio não foi um livro escrito com a intenção de ser publicado, mas sim com o intuito de servir como um lembrete diário ao próprio Marco Aurélio de como ele deveria agir, tanto que nos fragmentos e sentenças apresentadas no livro são encontradas diversas reflexões em relação ao caráter e ética pessoais direcionadas a ele mesmo. Se colocando em posição de professor e às vezes também de aluno, muitas das coisas pontuadas por ele podem ser interpretadas pelo leitor como uma forma de disseminação do pensamento estoico e da sua forma de funcionamento na prática. No livro o autor aborda diversos tópicos como a importância da compreensão, caráter, comprometimento com deveres, respeito para com o próximo, retidão e disciplina, além de falar a respeito de questões filosóficas que põem em questão a priorização do autoconhecimento e dos princípios do estoicismo citados por ele, que são: corpo, inteligência e a alma do grego soma, Nous e a psykhé respectivamente. No decorrer dos fragmentos ele chega a aprofundar esses assuntos diversas vezes, fazendo citações e usando diversos termos para explicar como se aplicam na realidade. Mesmo sendo escrito entre os anos de 170 e 180, tem um conteúdo extremamente reflexivo e que se mantém atual e relevante. Com esse escrito Marco Aurélio mostra como era um homem com muitas virtudes e qualidades, de caráter reto, conciso e benevolente. O contexto histórico em que ele se encontrava, a posição que exercia e o fato de ter tido contato com a filosofia favoreceu grande parte de seu pensamento, naquela época a igrejas estavam começando a ter uma certa influência sobre o estado e aos poucos o mundo vinha se transformando cada vez mais, grande parte dessa transformação se deu por conta da transição da igreja católica que aos poucos se tornava cada vez mais relevante ao passo que se associava ao estado, Marco Aurélio viveu justamente em meio a essa transição por mais que ainda estivesse no seu começo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/marcoaurelio.jpg" /><media:content medium="image" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/marcoaurelio.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inteligência Emocional - Daniel Goleman, Phd</title><link href="https://jonatassc.github.io/PB/opni%C3%A3o/2023/09/06/inteligencia-emocional.html" rel="alternate" type="text/html" title="Inteligência Emocional - Daniel Goleman, Phd" /><published>2023-09-06T00:23:20+00:00</published><updated>2023-09-06T00:23:20+00:00</updated><id>https://jonatassc.github.io/PB/opni%C3%A3o/2023/09/06/inteligencia-emocional</id><content type="html" xml:base="https://jonatassc.github.io/PB/opni%C3%A3o/2023/09/06/inteligencia-emocional.html"><![CDATA[<h2>Inteligência Emocional - Daniel Goleman</h2>
<p><span class="post-metadata" title="Estimated read time"></span></p>
<h5>Reading time: 
  
  
    1 min
  
</h5>

<p><strong>Inteligência emocional</strong> do escritor <strong>Daniel Goleman</strong> é um livro de uma série de três livros e todos falam a respeito de estudos no campo da inteligência emocional, cada um com ênfase em uma característica específica. Este livro fala especificamente da teoria revolucionária que redefine o que é ser inteligente do ponto de vista do autor baseada em uma série de estudos, todos eles documentados e apresentados de forma didática no livro. Estudos esses que demonstram na prática como as emoções humanas funcionam e como dominá-las por vezes pode até ser a chave para o sucesso profissional, assim dando outro significado para oque intendemos como inteligencia.
Todos os estudos são feitos na área da inteligência emocional, em diversas faixas etárias e por conta disso vários deles servem como ensinamentos valiosos tanto para o desenvolvimento pessoal quanto para o profissional. Entre os ensinamentos de <strong>Goleman</strong> estão as melhores formas de lidar com os colegas de trabalho, chefes, o altor também da dica para o desenvolvimento pessoal, como lidar com os sentimentos das outras pessoas e principalmente como intende los, fala como a inteligência emocional pode ser usada para preservar e prolongar o casamento e chega a falar até de como preservar a saúde através do controle da raiva. Sabendo como os sentimentos funcionam podemos entender como influenciam nossas vidas e até a forma como lidamos com outras pessoas e dessa maneira podemos usar isso para melhorar as nossas relações pessoais e profissionais. Em suma, <strong>Inteligência Emocional</strong> oferece princípios de como aprender a entender e classificar seus sentimentos, o das outras pessoas, como isso se aplica na prática e como isso está mais relacionado diretamente com a inteligência em si do que imaginamos.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="opnião" /><summary type="html"><![CDATA[Inteligência Emocional - Daniel Goleman Reading time: 1 min Inteligência emocional do escritor Daniel Goleman é um livro de uma série de três livros e todos falam a respeito de estudos no campo da inteligência emocional, cada um com ênfase em uma característica específica. Este livro fala especificamente da teoria revolucionária que redefine o que é ser inteligente do ponto de vista do autor baseada em uma série de estudos, todos eles documentados e apresentados de forma didática no livro. Estudos esses que demonstram na prática como as emoções humanas funcionam e como dominá-las por vezes pode até ser a chave para o sucesso profissional, assim dando outro significado para oque intendemos como inteligencia. Todos os estudos são feitos na área da inteligência emocional, em diversas faixas etárias e por conta disso vários deles servem como ensinamentos valiosos tanto para o desenvolvimento pessoal quanto para o profissional. Entre os ensinamentos de Goleman estão as melhores formas de lidar com os colegas de trabalho, chefes, o altor também da dica para o desenvolvimento pessoal, como lidar com os sentimentos das outras pessoas e principalmente como intende los, fala como a inteligência emocional pode ser usada para preservar e prolongar o casamento e chega a falar até de como preservar a saúde através do controle da raiva. Sabendo como os sentimentos funcionam podemos entender como influenciam nossas vidas e até a forma como lidamos com outras pessoas e dessa maneira podemos usar isso para melhorar as nossas relações pessoais e profissionais. Em suma, Inteligência Emocional oferece princípios de como aprender a entender e classificar seus sentimentos, o das outras pessoas, como isso se aplica na prática e como isso está mais relacionado diretamente com a inteligência em si do que imaginamos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/daniel-goleman-inteligencia-emocional.jpg" /><media:content medium="image" url="https://jonatassc.github.io/PB/assets/images/daniel-goleman-inteligencia-emocional.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>